**于蔭霖**（），[中國](../Page/中國.md "wikilink")[清朝官員](../Page/清朝.md "wikilink")。[字](../Page/表字.md "wikilink")**次棠**，又字**樾亭**，先世[文登人](../Page/文登.md "wikilink")，明初迁居潍县东乡（今[潍坊市](../Page/潍坊市.md "wikilink")[寒亭区河滩镇小东庄村](../Page/寒亭区.md "wikilink")），[乾隆五十年](../Page/乾隆.md "wikilink")(1785年)，祖父于龙川携眷逃荒，到吉林伯都纳厅（现[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")[榆树县黑林镇太平川屯](../Page/榆树市.md "wikilink")）落户。

## 生平

于蔭霖為[咸丰九年](../Page/咸丰.md "wikilink")（1859年）已未科[进士](../Page/进士.md "wikilink")。選[庶吉士](../Page/庶吉士.md "wikilink")。[同治元年](../Page/同治.md "wikilink")（1862年），任[翰林院编修](../Page/翰林院.md "wikilink")。[光绪八年](../Page/光绪.md "wikilink")（1882年），授[湖北荆宜施道](../Page/湖北.md "wikilink")。十一年（1885年），任[广东按察使](../Page/广东.md "wikilink")，次年任[云南](../Page/云南.md "wikilink")[布政使](../Page/布政使.md "wikilink")，因[丁母忧未成行](../Page/丁忧.md "wikilink")。十六年（1890年）除服后授[福建台湾布政使](../Page/福建台湾布政使.md "wikilink")。二十一年（1895年）又署云南布政使。二十五年（1899年）补任[安徽布政使](../Page/安徽.md "wikilink")，未至又调任湖北巡抚，次年（1900年）任[河南巡抚](../Page/河南.md "wikilink")。后被罢官，寓居[南阳](../Page/南阳.md "wikilink")。光绪三十年（1904年）病卒。

## 事蹟

光绪四年（1878年）六月，清政府派[崇厚前往](../Page/崇厚.md "wikilink")[俄国交涉索还](../Page/俄国.md "wikilink")[新疆](../Page/新疆.md "wikilink")[伊犁](../Page/伊犁.md "wikilink")。崇厚迫于沙俄压力，于次年（1879年）十月二日擅自与沙俄签订丧权辱国的《[里瓦几亚条约](../Page/里瓦几亚条约.md "wikilink")》，使沙俄取得政治经济、赔款和割让领土的权益。为保卫国土，保护民族利益，于荫霖“不畏强御”，与[张之洞](../Page/张之洞.md "wikilink")、黄体芳、张佩纶联名上奏朝廷，列述崇厚的卖国行径，要求严处。清廷迫于四位大臣和人民的压力，宣布不承认《里瓦几亚条约》，将崇厚革职问罪。

光绪八年（1882年），秋雨连绵河水暴涨，荆宜地区两岸农田大部受淹。于荫霖一面组织开仓放粮救济灾民，一面组织农民“疏支流，泄积潦”，筑堤治河。

于荫霖重视治学，创办荆州书院，聘知名学者任山长（校长），培育出众多英才。

他为官清廉，鄙视贪占。一商人偷漏关税事露，以重金贿赂他求免。于荫霖秉公拒贿，责令其补足税款。任湖北巡抚期间，对贪官污吏深恶痛绝，查出贪吏均予严惩，曾“劾酷吏三十余人”。

## 參考文獻

  - 孫葆田，《河南巡撫吉林于公墓志銘》，《清朝碑傳全集》，4冊，3248-3250
  - 劉寧顏編，《重修臺灣省通志》，臺北市，臺灣省文獻委員會，1994年。

## 外部連結

  - [于蔭霖](http://npmhost.npm.gov.tw/ttscgi2/ttsquery?0:0:npmauac:TM%3D%A4_%BD%AE%C0M)
    中研院史語所

[Category:清朝庶吉士](../Category/清朝庶吉士.md "wikilink")
[Category:清朝翰林](../Category/清朝翰林.md "wikilink")
[Category:清朝廣東按察使](../Category/清朝廣東按察使.md "wikilink")
[Category:清朝雲南布政使](../Category/清朝雲南布政使.md "wikilink")
[Category:台灣布政使](../Category/台灣布政使.md "wikilink")
[Category:清朝湖北巡撫](../Category/清朝湖北巡撫.md "wikilink")
[Category:清朝河南巡撫](../Category/清朝河南巡撫.md "wikilink")
[Category:濰坊人](../Category/濰坊人.md "wikilink")
[Y](../Category/于姓.md "wikilink")
[Category:清朝廣西巡撫](../Category/清朝廣西巡撫.md "wikilink")